Dalam bab 2 dijelaskan kondisi saintifik saat ini, di dunia dan di Indonesia dengan rincian:

- bagaimana regulasi tertulis atau perjanjian tak tertulis (konvensi) yang disepakati
- bagaimana respon kalangan saintifik 
- apa dampak yang dirasakan 
